% ©2014 - 2017, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/

\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}

\let\Tiny=\tiny %suppression warnings beam

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../Texinc/multilang} %support multilingue

\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{upquote} % pour quotes droits dans verb
\usepackage{datetime}
% listings de code 
\usepackage{listings} %package de base
\usepackage{../Texinc/conflistingsMOSW}%configuration

\usetheme{Warsaw}


\langif{fr}{\title{Les langages d'une page web}}{\title{Web pages languages}}
\langif{fr}{\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier, \mbox{Vincent Derrien, Romain Vallée}}}{\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}}

\langif{fr}{\institute{Département TIC - Esigelec }}{\institute{TIC Department - Esigelec }}
\date{\langif{fr}{2016 - semestre 7}{Semester 1 - 2017}}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

%compteur d'applications
\newcounter{appliCpt}
\setcounter{appliCpt}{0}
 
%compteur de déclarations css
\newcounter{declaCSS}
\setcounter{declaCSS}{0}

%compteur de sélecteurs css
\newcounter{selectCSS}
\setcounter{selectCSS}{0}

%gestion du plan dans fichier multilang.sty

\addtobeamertemplate{footline}{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\begin{document}

\frame{\titlepage}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Première page web}
  \frametitlelang{en}{First web page}
  \framesubtitlelang{fr}{2 représentations d'une même page}
  \framesubtitlelang{en}{2 representations of the same page}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth,height=0.60\textheight,keepaspectratio]{esigelec.png}
      \end{center}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.50\textwidth}
      \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>L'Esigelec</title>
  </head>
  <body>
    <h1>L'école</h1>
    <img src="logo_esigelec.png" alt="logo">
    <p>L'ESIGELEC c'est une formation équilibrée entre acquisition des technologies, formation humaine et développement du potentiel 
    [...]</p>
  </body>
</html>
\end{lstlisting}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{2 rôles : composition et interprétation}
  \frametitlelang{en}{2 roles : composition and interpretation}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.46\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Le programmeur}{The developper}}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio]{cheforchestre.jpg}
	\end{center}
	  \langif{fr}{Le programmeur \emph{compose} une page web à partir d'une ou plusieurs \emph{ressources} : fichiers de code, images, animations, \ldots}
	    {A  web programmer \emph{composes} a web page from one or several \emph{resources} : code files, images, animations, \ldots}
      \end{block}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.46\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Le navigateur web}{The web browser}}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=0.5\textwidth,keepaspectratio]{integrateur.png}
	\end{center}
	\langif{fr}{Le navigateur web est capable d'\emph{interpréter} 3 langages et d'\emph{intégrer} des ressources externes pour générer la visualisation}
	{The web browser is capable of \emph{interpreting} 3 languages and \emph{integrating} external resources to generate the visualization}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Combien de ressources composent cette page ?}{esigelec.png}{Page d'accueil simplifiée}
\framedgraphiclang{en}{How may resources compose this page?}{esigelec.png}{Simplified home page}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Un fichier de code (HTML) et une image}
  \frametitlelang{en}{A (HTML) code file and an image}
  \begin{lstlisting}[escapechar=£]
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>L'Esigelec</title>
  </head>
  <body>
    <h1>L'école</h1>
    £\fbox{<img src="logo\_esigelec.png" alt="logo">}£
    <p>L'ESIGELEC c'est une formation équilibrée entre acquisition des technologies, formation humaine et développement du potentiel 
    [...]</p>
  </body>
</html>
\end{lstlisting}
  \hfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Langages interprétables par le navigateur}
  \frametitlelang{en}{Web browser interpretable languages}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.39\textwidth}
      \begin{block}{HTML (HyperText Markup Language)}
	\langif{fr}{Définit la \emph{structure} de la page sous la forme de balises autour du contenu et les \emph{liens} vers d'autres resources (navigation et intégration)}
	{Defines the web page \emph{structure} using tags around the content}
      \end{block}
    \end{column}%  
    \hfill%
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \begin{block}{CSS (Cascading StyleSheets)}
	\langif{fr}{Définit la \emph{présentation} de la page (positionnement, couleurs, polices, \ldots)}
	{Defines the \emph{presentation} of the page (positioning, colors, fonts, \ldots)}
      \end{block}
    \end{column}%
    \hfill%
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \begin{block}{JavaScript}
	\langif{fr}{Permet de \emph{manipuler} la page une fois chargée (animations, gestion d'événements, modifications, \ldots)}
	{Allows for the \emph{manipulation} of the page once it has loaded (animations, events, changes, \ldots}
      \end{block}
    \end{column}%
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Plan du cours}
  \frametitlelang{en}{Outline}
    \tableofcontents
\end{frame}   

\sectionlang{fr}{HTML : structure et hyperliens}
\sectionlang{en}{HTML: structure and hyperlinks}

\begin{frame}
\frametitle{HyperText \emph{Markup} Language}
\framesubtitlelang{fr}{Markup $\iff$ balisage}%traduction inutile en anglais
	\begin{enumerate}
		\itemif{fr}{Un document HTML est un fichier \emph{texte} auquel sont ajoutées des \emph{balises} qui définissent sa structure et sa sémantique}
	{An HTML document is a \emph{text} file enriched with \emph{tags} that define the text structure and semantics}
		\itemif{fr}{Ce fichier est \emph{composé} avec un \emph{éditeur de texte} (pas un traitement de texte !) tel que notepad++, gedit, textmate, vim, emacs, Sublime Text}
			{This file is \emph{composed} using a \emph{text editor} (not a word processor!) such as notepad++, gedit, textmate, vim, emacs, Sublime Text}
		\itemif{fr}{Le résultat est \emph{publié} sur un \emph{serveur web} fourni par des outils tels que EasyPHP ou MAMP (en développement)}
	{This text file is \emph{published} into a \emph{web server} provided by software such as EasyPHP or MAMP}
\itemif{fr}{Il est \emph{interprété} par le navigateur web dont le rôle est de \emph{charger} la page depuis le serveur puis de l'\emph{afficher}}
			{It is \emph{interpreted} by the web browser whose role is to display the page}
               \begin{itemize}
                       \itemif{fr}{Un navigateur web est également capable \emph{d'ouvrir} un fichier HTML local sans passer par un serveur\par 

                                       \colorbox{pink}{\hbox to 0.8\textwidth{Cette pratique est à proscrire dans le cadre du module\hfill}}}
{A web browser is also capable of opening a local HTML file without using a server\par
                                       \colorbox{pink}{\hbox to 0.8\textwidth{This practice is NOT to be used during this class}}}

               \end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Syntaxe HTML}
\frametitlelang{en}{HTML syntax}
\framesubtitlelang{fr}{Règles de balisage d'un document}
\framesubtitlelang{en}{Document tagging rules}
\begin{itemize}
	\itemif{fr}{Une balise ouvrante est créée à partir du nom de l’élément HTML entouré par des chevrons \lstinline?<? \lstinline?>?}
	{An opening tag is created using the HTML element name surrounded with angle brackets  \lstinline?<? \lstinline?>?}
	\begin{itemize}
		\item Ex : \lstinline?<head>?, \lstinline?<body>?, \lstinline?<p>?, \lstinline?<h1>?, \lstinline?<img>?
	\end{itemize}
	\itemif{fr}{L’ouverture d’une balise déclare une zone où sa sémantique s’applique}
		{The opening of a tag declares a zone where its semantics apply}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Ex : \lstinline?<p>? déclare le début d’un paragraphe}
			{e.g: \lstinline?<p>? declares the beginning of a paragraph}
	\end{itemize}
	\itemif{fr}{La fin de la zone est marquée par une balise fermante}
		{The end of the zone is tagged using an end tag}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Ex : \lstinline?</head>?, \lstinline?</body>?, \lstinline?</p>?, \lstinline?</h1>?}
			{e.g: \lstinline?</head>?, \lstinline?</body>?, \lstinline?</p>?, \lstinline?</h1>?}
	\end{itemize}
	\itemif{fr}{Certaines balises sont dites ``autofermantes''. On peut alors ignorer la balise de fermeture}
		{Some tags are ``self-closing''. The end tag can be ommited.}
	\begin{itemize}
		\item Ex : \lstinline?<img>?, \lstinline?<br>?, \lstinline?<hr>?, \lstinline?<meta>?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
	
\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Attributs HTML}
	\frametitlelang{en}{HTML attributes}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Une balise ouvrante peut contenir des informations additionnelles, appelées \emph{attributs}}
			{An opening tag can contain additional information, named \emph{attributes}}
		\itemif{fr}{Les attributs sont composés de leur \emph{nom} et de leur \emph{valeur}}
			{Attributes are composed of their \emph{name} and \emph{value}}
		\itemif{fr}{Exemple :}{e.g:} \lstinline?<img src="logo\_esigelec.png" alt="logo">? 
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{L’attribut \lstinline?src? de la balise \lstinline?img? indique l’adresse de l’image à intégrer à la page }
				{The \lstinline?src? attribute of tag \lstinline?img? provides the address of the image to integrate inside the page}
 
			\itemif{fr}{L'attribut \lstinline?alt? permet l'affichage d'un texte alternatif en cas d'erreur de chargement ou pour des raisons d'accessibilité (lecteurs pour malvoyants)}
				{The \lstinline?alt? attribute allows for the display of an alternative text in case of load error of for accessibility reasons (e.g: blind people reader)}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Page HTML valide minimale}
\frametitlelang{en}{Minimal valid HTML page}
\framesubtitlelang{fr}{doctype, en-tête et corps}
\framesubtitlelang{en}{doctype, header and body}
	\begin{columns}[t]
		\begin{column}{.40\textwidth}
			\begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html>
 <head>
  <meta charset="utf-8">
  <title></title>
 </head>
 <body>
 </body>
</html>
			\end{lstlisting}
		\end{column}
		\hfill%
		\begin{column}{.55\textwidth}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Le doctype indique la version d’HTML utilisée}
					{The doctype indicates the HTML version}
				\itemif{fr}{\lstinline?<head>? définit la zone des métadonnées}
					{\lstinline?<head>? defines the metadata zone}
				\itemif{fr}{\lstinline?<body>? englobe tout le contenu affiché}
					{\lstinline?<body>? surrounds all the displayed content} 
			\end{itemize}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \stepcounter{appliCpt}
  \frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : servir sa première page}
  \frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt} : serving one's first page}
    \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Edition}
        {Editing}}
      \begin{enumerate}
        \itemif{fr}{Récupérez sur ENT l'exemple minimal et ouvrez le dans \verb?Notepad++?}
          {Download the minimal example from ENT and open it with \verb?Notepad++?}
        \itemif{fr}{Ajoutez un titre entre \lstinline?<title>? et \lstinline?</title>? et un contenu entre \lstinline?<body>? et \lstinline?</body>?}
          {Add a title between \lstinline?<title>? and \lstinline?</title>? and a content between \lstinline?<body>? and \lstinline?</body>?}
        \itemif{fr}{Enregistrez le fichier dans dossier sur votre lecteur \texttt{X:} et renommez le ``page1.html''}
            {Save the file, named ``page1.html'' inside a new, empty folder}
      \end{enumerate}
      \end{block}
    \end{column}%
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
      \begin{block}{\langif{fr}{Publication}
        {Publishing}}
      \begin{enumerate}
        \itemif{fr}{Lancez \verb?EasyPHP? et vérifiez que l'icône est apparue dans la zone de notifications}
          {Run \verb?EasyPHP? and check that the EasyPHP icon is dispayed in the notification panel}
        \itemif{fr}{Copiez-collez le dossier contenant votre fichier ``page1.html'' dans le dossier \url{C:\\www\\}}
          {Copy/paste the folder containing your ``page1.html'' file to the \url{C:\\www\\} folder}
        \itemif{fr}{Saisissez \url{127.0.0.1} dans la barre d'adresse de votre navigateur}
          {Enter \texttt{127.0.0.1} in the address bar of your browser}
      \end{enumerate}
      \end{block}
    \end{column}%
    \end{columns}
  \end{frame}
  
  \begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Bilan de l'application \arabic{appliCpt}}
  \frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt} wrap-up}
  \framesubtitlelang{fr}{Méthodologie}
  \framesubtitlelang{en}{Methodology}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{Vous \emph{éditez} vos pages web dans un éditeur de texte}
        {You \emph{edit} your web pages using a text editor}
      \itemif{fr}{Vous \emph{enregistrez} dans un dossier de travail que vous conservez entre les séances (par exemple, dans le lecteur réseau \url{X:})}
        {You \emph{save} your work inside a working folder}
      \itemif{fr}{Vous \emph{publiez} votre travail dans le dossier racine du serveur web (\url{C:\\www\\} pour EasyPHP sur les machines de l'\'Ecole)}
        {You \emph{publish} your work inside the EasyPHP root folder (\url{C:\\www} or a custom folder you configure)}
      \itemif{fr}{Vous \emph{visualisez} avec votre navigateur à l’adresse \url{http://127.0.0.1}}
        {You \emph{visualize} with your web browser at address \url{http://127.0.0.1}}
    \end{enumerate}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{\emph{HyperText} Markup Language}
    \framesubtitlelang{fr}{HyperText $\iff$ liens entre ressources}
    \framesubtitlelang{en}{HyperText $\iff$ links between resources}
      \begin{itemize}
        \itemif{fr}{Les ressources sont reliées entre elles}
          {Resources are linked together}
        \begin{enumerate}
          \itemif{fr}{Par des liens vers d'autres pages ou ressources}
            {With links to other pages or resources}
          \begin{itemize}
            \item \lstinline?<a href="autre\_page.html">voir page</a>?
            \item \lstinline?<a href="doc.pdf">télécharger</a>?
          \end{itemize}
        \itemif{fr}{Par l’intégration de ressources (image, vidéo, son, flash\ldots) supplémentaires à l’intérieur d’une page}
          {Through resources integration (image, video, sound, flash\ldots) inside a page}
          \begin{itemize}
            \item \lstinline?<img src="logo\_esigelec.png" alt="logo">?
            \item \lstinline?<object type="application/x-shockwave-flash" data="anim.swf" width="300" height="200"><param name="movie" value="anim.swf" /><param name="quality" value="high" /></object>?
          \end{itemize}
        \end{enumerate}
      \end{itemize}
    \end{frame}
      
    \begin{frame}
    \frametitlelang{fr}{Liens absolus, relatifs et ancres}
    \frametitlelang{en}{Relative, absolute and anchor links}
      \begin{enumerate}
        \itemif{fr}{Un lien \emph{absolu} est défini par un URI complet}
          {An \emph{absolute} link is defined with a complete URI}
        \begin{itemize}
          \itemif{fr}{Il doit être utilisé vers les ressources \emph{externes au serveur}}
            {It must be used towards resources \emph{outside of the server}}
          \itemif{fr}{ex :}{e.g:} \lstinline?<a href="http://www.google.fr">?
        \end{itemize}
        \itemif{fr}{Un lien \emph{relatif} est défini par un chemin au format unix}
          {A \emph{relative} link is defined using a unix-style path}
        \begin{itemize}
          \itemif{fr}{La ressource doit être située sur le même serveur}
            {The resource must be located on the same server}
          \itemif{fr}{Exemples :}{Examples:}
          \begin{itemize}
            \item \lstinline?<a href="tests/page2.html">?
            \item \lstinline?<img src="../img/logo\_esigelec.png">?
          \end{itemize}
        \end{itemize}
        \colorbox{pink}{\hbox to 0.9\textwidth{\langif{fr}{Ne jamais utiliser de lien absolu vers vos propres ressources}{Never use absolute links towards your own resources}\hfill}}
        \itemif{fr}{Un lien \emph{ancre} est défini par un \verb?\#? suivi d'un identifiant}
          {An \emph{anchor} link is defined with the \verb?\#? symbol followed by an identifier}  
        \begin{itemize}
          \itemif{fr}{Il fait référence à un endroit précis d'une page : l'élément HTML possédant un attribut \lstinline?id? dont la valeur est l'identifiant}
            {It references a precise location inside a page:  the HTML element that owns an \lstinline?id? attribute whose value is the identifier}
          \itemif{fr}{ex : \lstinline?<a href="\#par3">? pointe vers \lstinline?<p id="par3">?}
            {e.g: \lstinline?<a href="\#par3">? leads to \lstinline?<p id="par3">?}
          \itemif{fr}{Un lien relatif ou absolu peut être complété par une ancre}
            {A relative or absolute link can be completed with an anchor}
        \end{itemize}
      \end{enumerate}
    \end{frame}	
    
    \begin{frame}
    \stepcounter{appliCpt}
    \frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : création de liens}
    \frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt} : link creation}
      \begin{block}{\langif{fr}{\'Edition}{Editing}}
        \begin{enumerate}
          \itemif{fr}{\`A partir du modèle minimal, créez un nouveau fichier ``page2.html'' dans le même dossier que la première page}
            {From the minimal model, create a new ``page2.html'' file in the same folder}
          \itemif{fr}{Ouvrez ``page2.html'' dans \verb?Notepad++? et insérez le code}{Open ``page2.html'' in \verb?Notepad++? and insert the code} \lstinline?<a href="http://www.esigelec.fr">Esigelec</a>?
          \itemif{fr}{Dans le corps de votre première page ``page1.html'', ajoutez le code}{In the body of your first page  ``page1.html'', add the code} \lstinline?<a href="page2.html">la page 2</a>?
        \end{enumerate}	
        \end{block}
        \begin{block}{Publication}
        \begin{enumerate}
          \itemif{fr}{Republiez votre code dans le répertoire racine d’EasyPHP}
            {Republish your code inside EasyPHP root directory}
          \itemif{fr}{Rafraichissez ``page1.html'' dans votre navigateur et cliquez sur le lien}
            {Refresh ``page1.html'' in your browser and click on the link} 
        \end{enumerate}
        \end{block}
    \end{frame}
    
\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{HTML : les points clés}
  \frametitlelang{en}{HTML: the key points}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Un document HTML est un document texte auquel sont intégrées des balises qui :}
      {An HTML document is a text document augmented with tags that:}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{définissent la structure du document}
        {define the document structure}
      \itemif{fr}{permettent d'intégrer d'autres ressources}
        {allow for the integration of other resources}
      \itemif{fr}{permettent de relier le document à d'autres ressources}
        {can link the document to other resources}
    \end{enumerate}
    \itemif{fr}{La création d'un document HTML se déroule en 2 étapes}
      {The creation of an HTML document is a 2-steps process}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{La création avec un éditeur de texte}
        {Creation of the document with a text editor}
      \itemif{fr}{La publication dans un serveur web}
        {Publication to a web server}
    \end{enumerate}
    \itemif{fr}{Le navigateur web accède au document déployé sur le serveur web, l'interprète et l'affiche à l'utilisateur}
      {The web browser accesses the HTML document, interprets it and displays it to the user}
\end{itemize}
\end{frame}

\sectionlang{fr}{Présentation avec CSS}
\sectionlang{en}{Presentation with CSS}
    
\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Gestion de la présentation}
  \frametitlelang{en}{Dealing with presentation}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{\`A chaque élément HTML, le navigateur applique un style par défaut}
      {To each HTML element, the browser applies a default style}
    \itemif{fr}{Le langage CSS permet de personnaliser l’apparence de sa page}
      {The CSS language is designed to personalize the page appearance}
    \itemif{fr}{Sa syntaxe est différente du HTML !}
      {CSS syntax is different from HTML!}
    \itemif{fr}{Le CSS peut être :}
      {CSS can be:}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{importé depuis des fichiers .css (meilleure pratique)}
        {imported from .css files}
      \itemif{fr}{intégré à la page entre des balises \lstinline?<style>? et \lstinline?</style>? (idéal pour les tests)}
        {integrated to the page between \lstinline?<style>? and \lstinline?</style>? tags}
      \itemif{fr}{défini comme attribut dans un élément HTML (à proscrire)}{defined as element style attribute (to be avoided)}
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{CSS intégré dans le HTML}
  \frametitlelang{en}{CSS integrated into HTML}
  \begin{lstlisting}[escapechar=£]
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
  <meta charset="utf-8">
    <title>Ma page avec du CSS intégré</title>
    <style>
      body {
        background-color: #d2b48c;
        margin-left: 20%;
        margin-right: 20%;
        border: 2px dotted black;				
        padding: 10px 10px 10px 10px;
        font-family: sans-serif;
      }
    </style>
  </head>
  ...
</html>
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{(aparté historique)}
  \frametitlelang{en}{(historical aside)}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Depuis HTML 4, les CSS sont l’unique moyen de fournir la présentation}
    {Since HTML 4, CSS are the only accepted mean of providing with the presentation}
    \itemif{fr}{Jusqu’en juillet 1997 (HTML 3.2) la présentation s’effectuait avec des balises HTML}
      {Until july 1997 (HTML 3.2), presentation was done using now deprecated HTML tags}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{\lstinline?<b>? pour gras, \lstinline?<i>? pour italiques, \lstinline?<font>? pour la police\ldots}
        {\lstinline?<b>? for bold, \lstinline?<i>? for italics, \lstinline?<font>? to set the font\ldots}
    \end{itemize}
    \itemif{fr}{Certains éléments HTML sont réutilisés avec une sémantique différente}
      {Some HTML elements are reused with another semantics}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{\lstinline?<b>? et \lstinline?<i>? indiquent désormais que le contenu est important, pas comment il doit être affiché}
        {\lstinline?<b>? and \lstinline?<i>? now indicate that the content is important, not how it should be displayed}
    \end{itemize} 
  \itemif{fr}{D’autres sont invalides (ex : \lstinline?<font>?)}
    {Others are invalid (e.g. \lstinline?<font>?)}
    \langif{fr}{\colorbox{pink}{\hbox to 0.7\textwidth{Pensez à valider votre code systématiquement\footnotemark\hfill}}}
    {\colorbox{pink}{\hbox to 0.7\textwidth{Don't forget to validate your code systematically\footnotemark\hfill}}}
    \footnotetext[1]{\url{https://jigsaw.w3.org/css-validator}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \stepcounter{appliCpt}
  \frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : styles CSS en pratique}
  \frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt} : CSS styles in practice}
  \begin{block}{Edition}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{Créez un fichier ``style.css'' dans votre dossier}
      {Create a ``style.css'' file inside your folder}
      \itemif{fr}{Copiez-coller le code situé entre les balises \lstinline?<style>? et \lstinline?</style>? de l'exemple (sans inclure les balises)}
      {Copy-paste the code inside tags \lstinline?<style>? and \lstinline?</style>? of the example (without the tags)}
      \itemif{fr}{Ajoutez \lstinline?<link rel="stylesheet" ref="style.css">? dans la partie \lstinline?<head>? de vos fichiers ``page1.html'' et ``page2.html''}
      {Add \lstinline?<link rel="stylesheet"  href="style.css">? to the \lstinline?<head>? part of your page}
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \begin{block}{Publication}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{Republiez l'ensemble de vos fichiers dans le répertoire racine d’EasyPHP}
      {Publish again your files inside EasyPHP root folder}
      \itemif{fr}{Rechargez votre page ``page1.html'' dans le navigateur web}
      {Refresh your page inside your browser}
      \itemif{fr}{Videz le cache du navigateur si nécessaire (\verb?Ctrl + F5?)}
      {Empty the cache of your browser if necessary (\verb?Ctrl + F5?)}
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Syntaxe et terminologie CSS}{terminologieCSS.png}{exemple de règle applicable à tous les paragraphes}
\framedgraphiclang{en}{CSS syntax and terminology}{CSSterminology.png}{Rule example, applicable to all paragraphs}

\begin{frame}[fragile]
  \stepcounter{selectCSS}
  \frametitlelang{fr}{Sélecteurs CSS (\arabic{selectCSS}) : sélecteur d'élément}
  \frametitlelang{en}{CSS selectors (\arabic{selectCSS}) : element selector}
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{.60\textwidth}
        \begin{lstlisting}[escapechar=£]
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>£\langif{fr}{\unskip Sélection par élément}{\unskip Element based selection}£</title>
    <style>
    £\fbox{p} \textcolor{red}{\{color:red;\}}£
    </style>
  </head>
  <body>
    £\fbox{<p>}£paragraphe 1</p>
    £\fbox{<p>}£paragraphe 2</p>
    <div>paragraphe 3</div>
    <div>paragraphe 4</div>
  </body>
</html>	
\end{lstlisting}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.30\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{SelectElement.png}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]
  \stepcounter{selectCSS}
  \frametitlelang{fr}{Sélecteurs CSS (\arabic{selectCSS}) : sélecteur d'identifiant}
  \frametitlelang{en}{CSS selectors(\arabic{selectCSS}) : identifier selector}
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{.65\textwidth}
        \begin{lstlisting}[escapechar=£]
  <!DOCTYPE html>
  <html>
    <head>
      <meta charset="utf-8">
      <title>£\langif{fr}{\unskip Sélection par identifiant}{\unskip Identifier based selection}£</title>
      <style>
      £\fbox{\#p1, \#p3}£ {color: red;}
      </style>
    </head>
    <body>
      <p£\fbox{id="p1"}£>paragraphe 1</p>
      <p id="p2">paragraphe 2</p>
      <div£\fbox{id="p3"}£>paragraphe 3</div>
      <div id="p4">paragraphe 4</div>
    </body>
  </html>
\end{lstlisting}
    \end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.30\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{SelectId.png}
    \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]
  \stepcounter{selectCSS}
  \frametitlelang{fr}{Sélecteurs CSS (\arabic{selectCSS}) : sélecteur de classe}
  \frametitlelang{en}{CSS selectors (\arabic{selectCSS}) : class selector}
    \begin{columns}[t]
      \begin{column}{.65\textwidth}
    \begin{lstlisting}[escapechar=£]
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>£\langif{fr}{\unskip Sélection par classe}{\unskip Class-based selection}£</title>
    <style>
    £\fbox{.cb}£{color: blue;}
    </style>
  </head>
  <body>
    <p>paragraphe 1</p>
    <p £\fbox{class="cb"}£>paragraphe 2</p>
    <div>paragraphe 3</div>
    <div£\fbox{class="cb"}£>paragraphe 4</div>
  </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{column}
    \hfill%
    \begin{column}{.30\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{SelectClass.png}
    \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame} 
 
\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Sélecteurs CSS : résumé}
  \frametitlelang{en}{CSS selectors: summary}
  \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur d'élément }{Element selector }\verb?x?}
    \langif{fr}{sélectionne tous les éléments \verb?x? de la page}
    {selects all \verb?x? elements of the page} 
  \end{block}
  \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur d'identifiant}{Identifier selector} \verb?\#ix?}
    \langif{fr}{sélectionne l’élément \emph{unique} possedant l’attribut \lstinline?id? correspondant}
    {selects the \emph{unique} element owning an \lstinline?id? attribute that matches}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Page non valide si attribut id dupliqué}{invalid page id duplicated id attribute}
      \itemif{fr}{Code HTML :}{HTML code:}\lstinline?<p id="ix">?
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur de classe}{Class selector} \lstinline?.cx?}
    \langif{fr}{sélectionne les éléments possédant l'attribut \lstinline?class? correspondant}{selects elements owning the corresponding \lstinline?class? attribute}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Code HTML :}{HTML code:}\lstinline?<p class="cx">?
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\stepcounter{declaCSS}
\frametitlelang{fr}{Déclarations CSS : exemple \arabic{declaCSS}}
\frametitlelang{en}{CSS declarations: example \arabic{declaCSS}}
\framesubtitlelang{fr}{Gestion des couleurs}
\framesubtitlelang{en}{Color management}
\begin{block}{\langif{fr}{Propriétés}{Properties}}
  \begin{enumerate}
    \itemif{fr}{Couleur du texte :}{Text color:} \lstinline[language=CSS]?color? 
    \itemif{fr}{Couleur du fond :}{Background color:} \lstinline[language=CSS]?background-color?
  \end{enumerate}
  \end{block}
  \begin{block}{\langif{fr}{Valeurs possibles}{Accepted values}}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{17 couleurs nommées}{17 named colors} (\verb?white?, \verb?red?, \ldots) 
      \itemif{fr}{Code hexadécimal}{Hexadecimal code}
      \begin{itemize}
        \itemif{fr}{Ex : blanc \verb?\#ffffff?, rouge \verb?\#ff0000?}
          {e.g. white \verb?\#ffffff?, red\verb?\#ff0000?}
      \end{itemize}
      \itemif{fr}{Valeurs rgb en notation décimale [0-255]}{rgb values in decimal notation [0-255]}
      \begin{itemize}
        \itemif{fr}{Ex : blanc \lstinline?rgb(255,255,255)?, rouge \lstinline?rgb(255,0,0)?}
          {e.g. white \lstinline?rgb(255,255,255)?, red\lstinline?rgb(255,0,0)?}
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Référence :\url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/CSS/Premiers_pas/Couleurs}}
    {Reference: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Guide/CSS/Getting_started/Color}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \stepcounter{declaCSS}
  \frametitlelang{fr}{Déclarations CSS : exemple \arabic{declaCSS}}
  \frametitlelang{en}{CSS declarations : example \arabic{declaCSS}}
  \framesubtitlelang{fr}{Taille du texte}
  \framesubtitlelang{en}{Text size}
  \begin{block}{\langif{fr}{Propriété}{Property}}
    \begin{itemize}
      \item \lstinline[language=CSS]?font-size? 
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{\langif{fr}{Valeurs possibles}{Possible values}}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{absolue}{absolute} \lstinline[language=CSS]?xx-small | x-small | small | medium | large | x-large | xx-large?
      \item relative \lstinline[language=CSS]?smaller | larger?
      \itemif{fr}{en pixels (ex :}{in pixels (e.g.} \lstinline[language=CSS]?16px?)
      \itemif{fr}{dynamique (ex :}{dynamic (e.g.} \lstinline[language=CSS]?10em?)
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Référence :}{Reference} \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/CSS/font-size}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \stepcounter{declaCSS}
  \frametitlelang{fr}{Déclarations CSS : exemple \arabic{declaCSS}}
  \frametitlelang{en}{CSS declarations: example \arabic{declaCSS}}
  \framesubtitlelang{fr}{Autres propriétés applicables au texte}
  \framesubtitlelang{en}{Other properties applicable to text}
  \begin{enumerate}
    \itemif{fr}{Police système :}{System font:} \lstinline[language=CSS]?font-family?
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{\url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/CSS/font-family}}
      {\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS/font-family}}
    \end{itemize}
    \itemif{fr}{Italique :}{Italics:} \lstinline[language=CSS]?font-style?
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Valeurs :}{Values:} \lstinline[language=CSS]?normal | italic | oblique?
    \end{itemize}
    \itemif{fr}{Gras :}{Bold:} \lstinline[language=CSS]?font-weight?
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Valeurs :}{Values:} \lstinline[language=CSS]?normal | bold | bolder | lighter | 100 | 200 | 300 | 400 | 500 | 600 | 700 | 800 | 900?
    \end{itemize}
    \itemif{fr}{Hauteur de ligne :}{Line height:} \lstinline[language=CSS]?line-height?
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Valeurs :}{Values:} \lstinline[language=CSS]?normal | <nombre> | <longueur> | <pourcentage> | inherit?
    \end{itemize}
    \itemif{fr}{Décoration :}{Decoration} \lstinline[language=CSS]?text-decoration?
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Valeurs :}{Values:} \lstinline[language=CSS]?none | [ underline || overline || line-through || blink ] | inherit?
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\sectionlang{fr}{Manipulation avec JavaScript}
\sectionlang{en}{Manipulation with JavaScript}
  
\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Qu'est-ce que JavaScript ?}
\frametitlelang{en}{What is JavaScript?}
\begin{itemize}
  \itemif{fr}{``Le langage du navigateur''}{``The language of the browser''}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Les scripts sont exécutés sur le terminal client}
      {Scripts are run on the client terminal}
  \end{itemize}
  \itemif{fr}{JavaScript permet notamment}{JavaScript allows notably}
  \begin{enumerate}
    \itemif{fr}{La création d'animations ergonomiques ou esthétiques}
      {The creation of ergonomic or cosmetic animations}
    \itemif{fr}{La manipulation d'une page web \emph{une fois chargée}}
      {The manipulation of a web page \emph{after it has loaded}}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Généralement en réponse à des événements déclenchés par l'utilisateur}
        {In general in response to user-initiated events}
    \end{itemize}
    \itemif{fr}{Depuis ``HTML5'', la création d'applications complètes client/serveur}
      {Since ``HTML5'', the creation of complete client/server software}
      \begin{itemize}
        \itemif{fr}{Exemple : e-services, logiciels de paie, \ldots}
          {Example: e-services, payroll software, \dots}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Atouts et faiblesses pour un étudiant Esigelec}
\frametitlelang{en}{Strengths and weaknesses for OOP programmers}
  \begin{columns}[t]
  \begin{column}{.49\textwidth}
    \begin{block}{\langif{fr}{Atouts}{Strengths}}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Syntaxe proche de C/JAVA}{Syntax close to C/JAVA}
      \itemif{fr}{Librairies permettant la gestion facile des événements}
        {Software libraries to deal with events easily}
      \itemif{fr}{Multiples tutoriels disponibles}
        {Multiple available tutorials}
    \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}%
  \hfill%
  \begin{column}{.48\textwidth}
    \begin{block}{\langif{fr}{Faiblesses}{Weaknesses}}
      \begin{itemize}
        \itemif{fr}{Langage interprété, absence de compilateur}{Interpreted language, no compiler}
        \itemif{fr}{Typage faible}{Weak typing}
        \itemif{fr}{Support différent selon les navigateurs}
          {Different level of support amongst browsers}
        \itemif{fr}{De nombreux pièges pour une utilisation avancée}
          {Numerous traps for advanced uses}
        \itemif{fr}{JavaScript peut être désactivé par l'utilisateur}
          {JavaScript can be disabled by the user}
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{column}%
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitlelang{fr}{Code en ligne ou externe}
  \frametitlelang{en}{Inline or external code}
  \begin{enumerate}
    \itemif{fr}{ Intégration de code à la page HTML }
      {Integration inside HTML page}
    \begin{lstlisting}
<script>
  function inlineScript() {
    var message = "Hello, World!";
    alert(message); 
  }
  inlineScript();
</script>
\end{lstlisting}
    \itemif{fr}{Lien vers un fichier \verb?.js? externe}
      {Link to an external \verb?.js? file}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{Méthode recommandée pour respecter le principe de séparation des rôles}
        {Recommended method to respect the \emph{separation of concerns} principle}
    \end{itemize}
    \begin{lstlisting}
<script src="fichier.js"></script>
\end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{jQuery : une librairie pour unifier la manipulation}
  \frametitlelang{en}{jQuery : a library to unify manipulation}
  \framesubtitlelang{fr}{Tâches facilitées par jQuery (1)}
  \framesubtitlelang{en}{Tasks eased by jQuery use (1)}
  \begin{enumerate}
    \itemif{fr}{Accéder à des éléments du document en réutilisant les sélecteurs CSS}
      {Access document elements using CSS selectors}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{\lstinline?\$('div')? sélectionne tous les éléments \lstinline?div?}
        {\lstinline?\$('div')? selects all \lstinline?div? inline elements}
      \itemif{fr}{\lstinline?\$('\#monid')? sélectionne l'élément possédant un attribut \lstinline?id="monid"?}
        {\lstinline?\$('\#monid')? selects the unique element owning an \lstinline?id="monid"? attribute}
    \end{itemize}
    \itemif{fr}{Modifier l'apparence d'un élément en ajoutant/supprimant des classes CSS}
      {Change the apperance of an element by adding/removing CSS classes}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{\lstinline?\$('div').addClass('x')? ajoute l'attribut \lstinline?class="x"? à tous les éléments \lstinline?div?}
        {\lstinline?\$('div').addClass('x')? adds attribute \lstinline?class="x"? to every \lstinline?div? element}
    \end{itemize}
    \itemif{fr}{Modifier le \emph{contenu} du document}
      {Change the document \emph{content}}
    \begin{itemize}
      \itemif{fr}{\lstinline?\$('div\#x').append('<p>nouveau contenu</p>')? ajoute un paragraphe à l'élément \lstinline?<div id="x">?}
        {\lstinline?\$('div\#x').append('<p>new content</p>')? adds a paragraph to the \lstinline?<div id="x">? element}
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{jQuery : une librairie pour unifier la manipulation}
	\frametitlelang{en}{jQuery : a library to unify manipulation}
	\framesubtitlelang{fr}{Tâches facilitées par jQuery (2)}
	\framesubtitlelang{en}{Tasks eased by jQuery (2)}
	\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{3}
		\itemif{fr}{Réagir aux interactions de l'utilisateur}
			{React to user interactions}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{\lstinline?\$('button\#b1').click(maFonction)? exécute la fonction \lstinline?maFonction? lorsque l'utilisateur clique que le bouton \lstinline?<button id="b1">?}
			{\lstinline?\$('button\#b1').click(myFunction)? calls function \lstinline?myFunction? when the user clicks on button \lstinline?<button id="b1">?}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Animer les transitions lors d'un changement}
			{Animate transitions during a change}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{\lstinline?\$('\#cache').slideUp()? fait apparaitre progressivement l'élément caché possédant l'attribut \lstinline?id="cache"?}
			{\lstinline?\$('\#cache').slideUp()? makes a hidden element possessing the \lstinline?id="cache"? attribute appear progessively}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Charger du contenu supplémentaire sans rafraichir la page}
			{Load more content without refreshing the page}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{\lstinline?\$('\#contenant').load('contenu.html');? ajoute le contenu du fichier ``contenu.html'' à l'élément possédant l'attribut \lstinline?id="contenant"?}
					{\lstinline?\$('\#container').load('content.html');? adds the content of file ``content.html'' to the element owning the \lstinline?id="container"? attribute}
		\end{itemize}				
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \stepcounter{appliCpt}
	\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : Manipulation d'une page web}
	\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt} : web page manipulation}
	\framesubtitlelang{fr}{Partie 1/2}
	\framesubtitlelang{en}{Part 1/2}
	\begin{block}{\langif{fr}{Dans un fichier .html}{Inside an .html file}}
	\begin{enumerate}
		\itemif{fr}{Récupérez sur ENT le fichier ``applicationjs.html''}
			{Download the ``applicationjs.html'' file on ENT } 
		\itemif{fr}{Ajoutez le code suivant entre \lstinline?<head> ? et \lstinline?</head>?}
		{Add the following code between \lstinline?<head>? et \lstinline?</head>?}
		\begin{lstlisting}[escapechar=£]
<script src="https://code.jquery.com/jquery-2.1.4.min.js "></script>
<script src="£\langif{fr}{\unskip monscript.js}{\unskip myscript.js}£"></script>
			\end{lstlisting}
		\end{enumerate}	
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : Manipulation d'une page web}
	\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: web page manipulation}
	\framesubtitlelang{fr}{Partie 2/2}
	\framesubtitlelang{en}{Part 2/2}
  \begin{block}{\langif{fr}{Dans un fichier ``monscript.js''}{Inside a ``myscript.js'' file}}
    \begin{enumerate}
      \itemif{fr}{Copiez-collez le code suivant}{Copy-paste the following code}
      \begin{lstlisting}[language=JavaScript]
function quandCestPret(){
  $('p').animate({
  padding:'20px',
  fontSize:'30px'
}, 2000);
	$('div').toggleClass('cr');
}

$(document).ready(quandCestPret);
\end{lstlisting}
        \itemif{fr}{Publiez le code dans EasyPHP et ouvrez votre page HTML}
        {Publish your code on EasyPHP and open your HTML page}
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}

\sectionlang{fr}{Les bonnes pratiques à appliquer}
\sectionlang{en}{Applying the good practices}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Trouver et valider l'information}
	\frametitlelang{en}{Find and validate information}
	\framesubtitlelang{fr}{2 étapes indissociables}
	\framesubtitlelang{en}{2 unseparable steps}
	\begin{enumerate}
		\itemif{fr}{Bien exploiter son moteur de recherche}
			{Use properly your search engine}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{99,9\% des problèmes ont déjà été traités !}
				{99.9\% of problems have already been discussed!}
			\itemif{fr}{Bien choisir ses mots clés}
				{Choose your keywords properly}
			\itemif{fr}{Exemple : ``listes à puces html''}
				{e.g: ``HTML bullet points"}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Vérifier la validité du résultat en utilisant une référence}
			{Check your results with a proper reference}
		\begin{itemize}
			\item CSS : \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS/Reference}
			\item HTML : \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/HTML/Element}
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Validateurs automatiques}
\frametitlelang{en}{Automatic validators}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Le W3C fournit des outils libres d'accès pour valider son travail}
			{The W3C provides free tools to validate your work}
		\begin{enumerate}
			\item HTML : \url{http://validator.w3.org/}
			\item CSS : \url{http://jigsaw.w3.org/css-validator/}
		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{Les navigateurs web modernes fournissent des outils de développement permettant également de valider son code JavaScript.}
			{Modern web browsers provide developpers tools that let you also validate your JavaScript code}
		\itemif{fr}{Utilisez ces outils à la manière d'un \emph{Compilateur} qui v\'erifie la syntaxe de votre code}{Use those tools as if they were a \emph{compiler} that check your code syntax}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Commenter son code}
	\frametitlelang{en}{Source-code comments}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Un code doit toujours être commenté (cf. modules JAVA, projet,\ldots)}{A code must always contain \emph{comments}}
		\itemif{fr}{ Les syntaxes sont dépendantes du langage}{Comments syntax is language dependant}
		\begin{description}
			\item[HTML] \langif{fr}{\lstinline?<!--  Un commentaire --> ?}{\lstinline?<!--  A comment --> ?}
			\item[CSS] \langif{fr}{\lstinline? /* Un commentaire */?}{\lstinline[language=CSS]?/*  A comment  */?}
			\item[JavaScript] \langif{fr}{\lstinline[language=Javascript]? // Sur une ligne? ou \lstinline[language=Javascript]?/* Plusieurs lignes*/?}{\lstinline[language=Javascript]?// In one line? or \lstinline[language=Javascript]?/* On multiple lines */?}
		\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\stepcounter{appliCpt}
\frametitle{Application \arabic{appliCpt} : validation}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Saisissez l’adresse du validateur (ou recherchez ``validateur w3c'')}
			{Enter the validator URI (or search for ``w3c validator'')}
		\itemif{fr}{Cliquez sur ``validate by direct input''}
			{Click on ``Validate by direct input''}
		\itemif{fr}{Copiez-collez le contenu du fichier HTML de l’Application 2 ``création de liens''}
			{Copy-paste the content of the ``Link creation'' application HTML file}
		\itemif{fr}{Votre page est valide s’il n’y a pas d’erreurs (2 warnings sont normaux)}
				{Your page is valid if you only get 2 warnings and no errors}
	\end{itemize}
\end{frame}
		
\begin{frame}
  \frametitlelang{fr}{Résumé}
  \frametitlelang{en}{Summary}
  \begin{itemize}
    \itemif{fr}{Une page web est :}{A web page is:}
      \begin{description}
	\itemif{fr}{[composée]dans un éditeur de texte,}
	  {[composed] in a text editor,}
	\itemif{fr}{[publiée] sur un serveur web,}
	  {[published] onto a web server,}
	\itemif{fr}{[interprétée] par le navigateur,}
	  {[interpreted] by the web browser,}
	\itemif{fr}{[validée] par le validateur w3c.}
	  {[validated] by the w3c validator.}
      \end{description}
    \itemif{fr}{Le navigateur est capable d'interpréter 3 langages :}
      {The web browser is capable of interpreting 3 languages:}
      \begin{description}
	\itemif{fr}{[HTML]définit la structure, les ressources à intégrer et les liens vers d'autres ressources,}
	  {[HTML]defines the web page structure, the resources to integrate and links to other resources,}

	\item[CSS]\langif{fr}{définit la présentation,}
	  {defines the presentation,}
	\item[JavaScript] \langif{fr}{permet de manipuler la page une fois chargée (animations, \ldots)}{allows for the manipulating of the web page once it is loaded (animations, \ldots)}.
      \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Liens utiles}
	\frametitlelang{en}{Useful links}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Les bases du langage HTML : \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/Guide/HTML/Introduction}}
			{HTML basics: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Guide/HTML/Introduction}}
		\itemif{fr}{Premiers pas en CSS : \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/CSS/Premiers_pas}}
			{First steps in CSS: \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Guide/CSS/Getting_started}}
		\itemif{fr}{Pour aller plus loin en CSS : \url{http://www.alsacreations.com/apprendre/}}
			{Going further in CSS: \url{http://css-tricks.com/}}
		\itemif{fr}{Bases de jQuery :}{jQuery basics:} \url{https://learn.jquery.com/about-jquery/how-jquery-works/}
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}